免交易佣金，美國券商到底賺什麼？葫蘆賣什麼藥？

最近兩週，美股券商相繼推出0元的交易佣金，讓很多人第一時間都大吃一驚，記得第一
週，摩根大通推出首年100筆免交易佣金，之後每筆2.95美元（從24.95美元大降），上週
四（2018/8/23）在紐約皇后區的華人美股證券第一證券（Firstrade），也推出全面免除
交易佣金，這兩家券商到底在玩什麼？

首先，免除交易佣金並不是這兩家券商的專利，降低佣金也不是僅有少數美股券商在做，
麥道森研究過後，降低佣金是美股券商的行業趨勢，甚至是美股金融業的趨勢，免除交易
佣金，也不僅僅是券商，包含基金公司也開始進入免佣金的時代。

舉例來說，富達集團Fidelity大家應該不陌生，是一家很大的基金集團，基金公司幫客戶
管理資產，需要支付管理資產的管理費是天經地義的事情，不過基金的管理費收到被動式
基金的競爭，導致管理費率一路下降。

但，沒想到，富達集團率先領先對手，推出零管理費、零申購門檻的基金，就在2018/8/1
，富達推出兩檔指數型基金，進入零的時代。富達也大方的推出聲明稿，全部免費。

不過富達表示，這個零，僅限幾個條件：
1.只能通過富達證券（富達集團的美股券商）
2.只能是零售客戶，不能通過顧問購買
3.被動型基金的指數公司也是富達旗下的指數公司

2018/8/21摩根大通推出的零元特餐，也有類似的限制條款，限定那些是Self Directed的
客戶，所謂的Self Directed就是自己決定下單的客戶。
2018/8/21Vanguard最大的ETF發行商之一，也宣布將推出免交易的ETF交易平台
2018/8/23 第一證券宣布全面免除交易佣金，包含股票、ETF、期權

可以看到，從美股基金公司、美股券商，都在免費，為什麼呢？

幾個原因：
1.市場競爭：大家都在殺價競爭
2.客戶分級：可以看到，都有限定是那些你可以自主作出投資判斷的客戶
3.集團綁定：富達就說了，只能在集團內的指數以及券商買這些基金

客戶分級其實一直是金融業相較於零售行業較為落後的地方，在美股各行業中，都早已看
到許多客戶分級成功的例子，如亞馬遜的會員管理，你可以支付一年150美元左右的
Prime Member享有很多福利，好市多的會員費早已成為主要收入來源。

這幾年對很多金融業來說，無法創造流量，無法跟上互聯網世界早已經盛行的客戶分級，
客戶引流，現在透過免費，先大量找到用戶，然後開始首級客戶收集，找出高含金量的客
戶，是客戶分級的主要目的。

特別提的是市場殺價競爭，究竟交易佣金的下降，對美股券商來說，是好是壞呢？還有一
個是大家常問的問題，券商究竟賺什麼呢？

這兩個問題，我們都可以在美股第一大的折扣券商身上，找到答案：嘉信理財（美股代號
：）

在金融行業中，一家一枝獨秀的公司跑出來，嘉信理財的營業利益已經連續八個季度高度增長，到底怎麼回事，這不是一家折扣券商嗎？如
果交易佣金下降，應該對行業不好，為何嘉信理財還能夠一直獲利成長呢？嘉信有諸多原因，讓他能夠成長，不過第一個誤解是：嘉信理財是一家靠交易佣金吃飯的
券商。

不，嘉信的收入來源如下：根據一份JP Morgan統計的報告，嘉信僅有14%的收入來自於交
易佣金，占最高的比重41%是資產管理收入，第二高40%則是銀行收入。

嘉信理財顛覆一般人對美股券商的理解，交易佣金並非主要收入，不過這並非業界常態，
嘉信理財是行業中，最不依靠交易佣金的。下圖可以看到，競爭對手TD Ameritrade，
E-Trade都有較高的比重依靠交易佣金。

而嘉信理財也一直將成本壓低，不管是透過用戶增加，來創造規模經濟，或者是將實體據
點裁減，高度轉型為電子化券商。

回到現在，不管是摩根大通、Vanguard、富達或者第一證券，其交易佣金殺價競爭必定有
其背後的策略，就如同嘉信理財已經成功轉向不依靠交易佣金為主的券商。

這些可能的收入會是美股融資收入、利差收入、貨幣型基金收入、美股借券收入、平台使
用管理費、即時報價收費，投資諮詢費用。

融資收入，容易理解，如果你開立的是美股融資賬戶，一但使用到融資服務，就會被收取
利息。以美國聯邦利率目前較低的水準，目前都有3-5%的高利息收入可以賺。

利差收入：一般來說，券商可以跟銀行談交割款的回饋金，或者如果其他有銀行，如嘉信
有嘉信銀行，就可以賺取利差收入。

貨幣型基金收入：使用美股帳戶的人通常會發現，券商也有提供一個Money Market Fund
，一般來說，你可以自動選擇掃入這個Money Market Fund，同樣的，券商在這塊，也有
管理收入可以賺取，不過相對較微薄，以嘉信來說，目前大約20bps，如果升息，之後這
個利差可以上升。

美股借券收入：如果你開立的是現金帳戶，並同意出借你的庫存股票，你就能夠賺取出借
股票的收入。

美股借券收入（ETF或基金公司）：富達推出免管理費的被動型基金，不代表肯定賠錢，
因此被動型基金，可以將基金中的庫存出借給市場，賺取額外的收入。（這個內容麥道森
將在ETF課程中，獨家說明）。如ETF：IVV就有賺取出借收入

平台使用管理費：以IB盈透證券來說，如果你每個月的帳戶金額低於10萬美金，且每個月
貢獻不到10美元手續費，他就補足收取10美元。

即時報價收費：使用美股券商，買賣股票，如果需要看即時報價，就需要支付即時報價費
用，一般來說每個月要支付30-50美金不等，但是成本可能是1美元，中間的差距30美元就
是券商可以賺的。

投資諮詢費用：文章一開始有提到，券商僅針對自主作出投資判斷的人有免費，但是如果
你需要顧問諮詢，一般來說，你必須支付以資產總額而定0.25-2%不等的投資諮詢費用，
這個就是很多已經率先轉型做投資諮詢的公司能夠多賺的，畢竟多數人還是需要專家給予
建議，且這些諮詢可以不限於投資標的的選擇，如何通過投資帳戶節稅、規劃退休金等，
都是顧問的工作。

點申請嘉信

首先你要有$25000美元先

ok

申請完就清我袋了

記得申請國際版嘉信 ，唔好申請香港果間

有咩分別，真心想申請

國際版有debit card

嘉信Visa Debit Card優點

(1) 跨國提款：在不同國家提款，直接領出當地貨幣。

(2) 免手續費：提款時被扣的手續費，會在帳戶內退回。

唔該

香港嘉信係保15萬港紙定SPIC?

香港申請到？

問過美國客服話得，而且連登也有人試過申請成功

即係你做佢會員再搏你用其他收費服務

明白，唔該巴打 我都試試先

其實想買美債，有無得通過喜信呢類券商買

想問埋..
作為外國人用美國嘉信
究竟保唔保障到我地

保

用美國broker好，最少都會盡義務send 1042-S表俾我申請退稅
之前用富途，完全沒有盡到責任

人地幫你填左W-8ben咪得囉

你隻五毛富途打手，做咩改左名既

填左就可以退果30%稅??

咁8仔係咪都係齋8ben

留名

申請退稅必須需要提交 form 1042-S
W-8ben 只係申請你美股account填，用作申報你既國籍，以識別你需要繳付幾多預扣稅(Withholding tax)

買美股退到稅咩 定巴打買國際股